美國先發制人 管控台海風險 時事評論員 - 黃世澤

美國先發制人 管控台海風險
時事評論員 - 黃世澤

全球都被武漢肺炎搞得天翻地覆之際，美國在台海、南海動作頻頻，多次派偵察機在香港以南上空徘徊，第七艦隊高調在南海公海試射導彈。美國在台協會主席莫健訪台見綠營立委時，更私下建議台灣立即做好應戰準備。這一連串動作並非巧合，亦非美國想趁疫潮而開戰，相反，美國見到習近平主動挑起台海或南海戰爭風險大增，美國不得不先發制人，避免因疫潮而引發台海血戰。

習近平用不少卑鄙的手法，包括將武漢肺炎的病毒來源推給美國和意大利，意圖推卸責任，只不過，這種手法十分愚蠢。因為中國經濟十分依賴西方國家的定單，中國在控制疫潮上的無能，甚至為了隱瞞疫情，將本來在防治傳染病上十分關鍵的世界衞生組織，變成中國的對外宣傳機構，失去了對抗流行病的作用，亦令西方國家在對病毒了解不足下，遲遲未能啟動抗疫。由於西方人抗拒口罩，以及平日洗手習慣遠不及遠東國家，令疫潮迅速擴散，公共衞生系統面臨史無前例危機，不少西方國家國民痛失至親，以及失去行動自由。這些因素，令中國就算不顧風險硬復工，定單都取消了，而在西方國家為了對抗疫潮，激發愛國情緒而全民動員下，亦會最終促成西方反對中國的共識，再加上中國疫潮有否消失，根本無從得知，那些定單長遠是不會回到中國手上的。只有抗疫用品，因為救命所需，才會有緊急定單交予中國，但以筆者得知，那些定單價錢多有趁火打劫之嫌，一旦西方國家完成自己的生產線，那些定單都不會留在中國。

中共的政權合法性由1989年北京大屠殺後，都是源於經濟高速增長，現在幾乎肯定中國經濟衰退，甚至四處為敵，這衰退與習近平自以為中國強大，放棄鄧小平留下的韜光養晦政策，改為在海外大撒幣、搞一帶一路有關。無論基層民眾，以至習近平的政敵，一定蠢蠢欲動，意圖令習近平下台或退居二線。習近平的偶像是毛澤東，毛澤東為了保住權力，並非反思自己的錯誤，相反是發動必須人人過關的政治運動，以一個災難去掩蓋另一個災難。而在中國，除了經濟，民族主義是可以令中國人盲目，再犯另一次等同文革、義和拳亂一類錯誤都在所不計。所以，對習近平而言，他十分有誘因在台海冒險。

而對中國民族主義分子或軍人而言，他們亦害怕疫潮會令西方正式承認台灣，以及台獨成為主流。因為這次疫潮，民進黨政府在中國阻撓下，完全得不到世衞交流資訊，相反這次台灣做得最好，亦令西方國家紛紛主動尋求在防疫上與台灣合作。而民進黨政府抗疫出色的表現，特別藉口罩國家隊、防衞衣國家隊等政策，亦成功示範台灣有實力重建本土工業，完全不用依賴中國，中國過去多年對台灣的經濟圍堵政策開始失效，台灣人的台灣認同亦去到前所未有的高峯。長遠趨勢而言，台灣最終尋求更改國號，正式實現台灣獨立亦不意外，因為中國之名亦成為台灣在國際社會的負累。

中共思維與二戰日本十分相似

中共害怕台獨成真，亦有作出軍事冒險的誘因。一如日本當年急急要策動蘆溝橋事件，全面侵略中國，都是怕西安事變後，中國全國一致抗日，日本就無法再於華北、華東等地擴張領土，因此在西安事變後即匆匆策動南侵計劃。現時中共的思維方式，與二戰期間的日本十分相似，不論對美國能力的低估、對平民的殘暴，日本軍國主義分子的作為正在習近平以至他身邊的狂熱民族主義者身上重演。

因此，台海局勢比1996年台海導彈危機危險得多。1996年的導彈危機，鄧小平和江澤民只想嚇一嚇李登輝，亦想藉此干預台灣選舉，但當年中共全力推動經濟發展，再加上香港主權移交在即，中共實無必要節外生枝攻打台灣。因為一旦台海真的起戰事，美國亦可以再度對中國作出經濟打擊，中國剛走出北京大屠殺引發的經濟制裁，不大可能去冒這個險。反而，現時中國經濟受到重大打擊，亦短期內無法恢復，習近平為鞏固自身權位，十分有誘因去作出軍事冒險。相信美國已經搜集相當的情報，才頻頻出手，警告北京不要輕舉妄動。只不過，只要習近平仍然採用毛澤東那一套去思考問題，相信他為保住權力，惹出一場更大的災難只屬遲早問題，除非中共有人有實力亦有見識將習近平拉下馬，但很不幸，暫時看不到這個人的存在。

黃世澤
時事評論員

記得click link for 點擊率

篇野幾時，美國二個戰鬥羣因肺炎，收咗皮，中共夠膽成個台灣包圍地得